中國取消BNO=中國公民法 受限國際法 香港人失去英國加拿大身份

作者：作者

這不只是可否用BNO出入境的問題那麼簡單，而是中共的《公民法》直接在香港實施。

中國《公民法》一貫不承認雙重國籍，而香港則容許香港永久公民享有雙重身份，這些本來都在一國兩制保障之下。《基本法》亦列明了香港享有高度自治，只有國防和外交事務歸中央人民政府管轄——問題是，香港的《公民法》修訂是否屬於外交事務？中共單方面修改香港公民權利是否違反了《中英聯合聲明》？

香港人太過聚焦在「移民」之上，而忽略了這次「新修例風波」的真正危險性。加拿大那邊反而清醒得多，知道問題關節所在，他們正關心在港的30萬加拿大公民萬一失去雙重身份權利時，加拿大外交部如何保障這些人的權益。更棘手的是，似乎大部分平民都尚未清楚失去雙重身份的意義何在，而他們以為自己仍可以走盞：「我入境時用特區護照，出國時用外國護照不就行了嗎？」

這樣你就會掉入《公民法》的陷阱，因為《維也納領事關係公約》規定，如果你使用A國護照進入A國的時候，就不能夠申請B國的公民身份，換言之在新例生效後，任何使用香港特區護照進入香港的人都會被視作中國公民，危害他們透過BNO入籍英國的申請。

大家千祈要注意這一點，不要以為英國和加拿大政府在這個問題上一定會特事特辦，在半日前加拿大外交部便發表了聲明，提醒海外同時持有中國籍的國民，萬一在香港被拘留問話時，必須只向執法部門交代自己是加拿大公民的身份，這樣加拿大領事館才可以插手干預和保護。換言之，在取消雙重國籍的新例生效後，一個擁有加籍的香港人若在被捕時交出身份證給警察登記，港府及中共就有權拒絕加拿大領事的保護要求，因為你這個遞出香港身份證的動作，代表你選擇了中國公民的身份，喪失了作為加拿大人的公民保障。

因此，加拿大官方對這個BNO衍生問題的定性是非常準的，它已遠超移民權益，而是「中共試圖將其《公民法》應用於香港，迫使全部人宣告放棄哪一個身份」。你要麼剝奪香港的政治權利終身，要麼喪失外國領事保護以及自由離開香港的權利。當香港航空公司拒絕你使用BNO號碼買機票，而你貪方便輸入特區護照號碼時，他們隨時可利用這個不起眼的細節作為你個人公民身份選擇的表態，拒絕英方干預內政。

換句話說，你若死揸住一本中方稱失效而英方稱有效的BNO留在香港，抵得住香港特區護照的誘惑時，你的身份就是一個困在香港待救的英國僑民。而早在大半年前，加拿大外交部已就這個情況制定了撤僑計劃，當中國拒絕讓雙重身份的加拿大人離開香港時，他們就會啟動撤僑30萬人的緊急方案，而這個方案有一個先決條件，就是你在遇到香港執法部門留難的時候，無論如何都要自稱是加拿大人，用加拿大護照作為登記證明。倘若你宣稱自己是香港人，加拿大領事恐怕想幫也幫不了。

英國的做法是否與加拿大一致，還要等藍韜文的官方回應。在1月31日打後，國籍這一欄千祈不要亂填，也不要隨便告訴他人你自己的身份何屬。這是一個憲制危機產生的身份問題，理應取代「移民」成為問題的主調。

柒撚夠未

有其他國家公民身份仲有咩理由唔走？

本身有雙重國籍都唔會有外國領事保護

"九唔搭八......

基本上照譯呢篇報導

但譯錯之餘（譬如claim on Canadian citizenship人哋明明係講緊加拿大人喺香港/中国引用加拿大公民身分，而唔係本身唔係公民的人申請加拿大公民身分.....）又唔factcheck.....

首先中国無一條法律叫《公民法》，只有《國籍法》；

其次，《維也納領事關係公約》無限制雙重國籍人士接受的領事保護，與此相關的條約其實是1930年國際聯盟於海牙通過的Convention on Certain Questions Relating to the Conflict of Nationality Law第4條，但中国根本唔承認自己承繼咗中華民國喺呢條條約下嘅責任（或權利）；無論如何，現代國際習慣法早已和1930年的情況完全不同：如參見聯合國大會，《國際法委員會報告》（2006）聯合國文件編號 A/61/10 第33-35頁：如「在發生損害之日和正式提出求償之日，該國的國籍均為該人的主要國籍」，上述海牙公約所述原則「就必須讓位於有效國籍原則」。

有外國國籍（包括BNO）或公民身分的香港人在香港/中国無法享有領事保護，從來都是中国粗暴阻止的問題。參見《全國人民代表大會常務委員會關於〈中華人民共和國國籍法〉在香港特別行政區實施的幾個問題的解釋》第4段：

「外國有居留權的香港特別行政區的中國公民，可使用外國政府簽發的有關証件去其他國家或地區旅行，但在香港特別行政區和中華人民共和國其他地區不得因持有上述証件而享有領事保護權」"

班廢物係加拿大搵撚到食咩

果篇文真係唔識就嚇死識嘅就笑死 果件作者擺撚到明對法律完全唔在行但就喺度扮晒專家冷係分析獨到咁款

廢話連篇
桂民海笑話黎？
人哋國家出盡力 不過無乜野做到就真
野蠻國家

究竟我睇緊d 乜

呢個「作者」一向柒開

雙重國籍好似係睇你揸咩入境

比全世界圍屌都仲咁厚面皮貼假文上連登

換句話說，你若死揸住一本中方稱失效而英方稱有效的BNO留在香港，抵得住香港特區護照的誘惑時，你的身份就是一個困在香港待救的英國僑民。
Fake new, bc先算,不過只要雙重國籍,bc可能都首先是中國人

咁點呀, 依加9成9香港人都係拎香港身分證入境啦
係咪要全部人出一次境 拎外國PASSPORT再入境先受領事保護

按照佢嘅獨特見解 只要你用外國護照入香港境但又無申請到工作簽證 咁你第二朝走去返工就已經變成違反逗留條件嘅外籍黑工

唔關事

i mean 其他地方, 唔係講緊香港

條友咩料
睇唔明

加拿大撤僑係同加拿大公民講
咁有加大拿大籍就唔黎香港都得架啦
反正啲身家係哂加拿大
資金唔會再番黎香港

而普通香港人，出境用特衰護照，入英國境用bno，番黎香港咪用番特衰護照入境，手持一本中國唔承認既旅遊證件應該唔會犯法掛

加上BNO又唔係國籍
個陷阱係邊

影響晒成班公務員又唔驅呀

乜撚嘢作者作者?

所以咪作嘢囉完全冇事實根據

點解同我法律學院講既野唔同既

搞清楚先 BNO係國籍